%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
\setlength{\columnsep}{3em}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper]{geometry}
\usepackage[lists=normal]{savetrees}

\newcommand{\enonce}{
  \section*{Fonctions --- DM}
  \emph{À rendre le mardi 15 octobre.}
  \setcounter{exercice}{0}
  \begin{exercice}[Polynômes du second degré]
    Calculer la valeur du nombre suivant.

    \[x=\frac{1}{1+\frac{1}{1+\frac{1}{1+\ldots}}}\]
  \end{exercice}

  \begin{exercice}[Somme et produit de fonctions]
    Soient $u$ et $v$ deux fonctions définies sur un intervalle $I$.
    \begin{description}
      \item[Somme de fonctions] On note $f$ la fonction somme $u+v$ définie sur $I$ par $f(x)=(u+v)(x)=u(x)+v(x)$.
        \begin{enumerate}[(a)]
          \item On suppose que les fonctions $u$ et $v$ sont croissantes sur $I$. Étudier le sens de variation de $f$ sur $I$.
          \item On suppose que les fonctions $u$ et $v$ sont décroissantes sur $I$. Étudier le sens de variation de $f$ sur $I$.
          \item Dans chacun des cas suivants, étudier le sens de variation des fonctions $u$, $v$, $f$ sur $\mathbb R$ :
               $u(x)=2x+1$ et $v(x)=-\frac{x}{2}+3$ ;
               $u(x)=-2x+3$ et $v(x)=2x+4$ ;
               $u(x)=x^2$ et $v(x)=2x+1$.
             \item Commenter l'affirmation : \emph{La somme de deux fonctions monotones sur un intervalle $I$ est monotone sur $I$}.
        \end{enumerate}
      \item[Produit de fonctions] On note $g$ le produit $u\times v$ défini par $g(x)=(u\times v)(x)=u(x)\times v(x)$.
        \begin{enumerate}[(a)]
            \setcounter{enumi}{4}
          \item Dans chacun des cas suivants, étudier le sens de variation des fonctions $u$, $v$, $g$ sur $\mathbb R$ :
            $u(x)=x$ et $v(x)=x+1$ ;
            $u(x)=-x$ et $v(x)=-x+1$.
          \item Répondre par \emph{vrai} ou \emph{faux}, en justifiant.
            \begin{itemize}
              \item Le produit de deux fonctions croissantes sur un intervalle $I$ est une fonction croissante sur $I$.
              \item Le produit de deux fonctions décroissantes sur un intervalle $I$ est une fonction décroissante sur $I$.
              \item Le produit de deux fonctions monotones sur un intervalle $I$ est une fonction monotones sur $I$.
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
    \end{description}
  \end{exercice}

  \begin{exercice}[Fonction cube]
    On appelle \emph{fonction cube} la fonction définie sur $\mathbb R$ par
    $x\mapsto x^3$.
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item Conjecturer, à l'aide de la calculatrice, les variations de cette
        fonction sur $\mathbb R$.
      \item Justifier que, si $a<0<b$, alors $a^3<b^3$.
      \item
        \begin{enumerate}[(i)]
          \item Montrer que pour tous réels $a$ et $b$, on a : \[a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)\].
          \item Quel est le signe de $a^2+ab+b^2$ si $a$ et $b$ sont de même signe ?
        \end{enumerate}
      \item Déduire des questions précédentes que, pour tous réels $a$ et $b$ tels que $a<b$, on a $a^3<b^3$. Conclure.
      \item Établir le tableau de variation de la fonction cube.
      \item Tracer sur l'écran de la calculatrice les courbes représentatives des fonctions carré et cube. Étudier (par le calcul) les positions relatives de ces deux courbes.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}
}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\enonce

\end{document}
